\Subsection{Числа Рамсея}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$R(m, n)$~--- минимальное натуральное число $N$, что если в полном графе из $N$ вершин все рёбра покрасить в два цвета, то либо найдётся $m$ вершин, что все рёбра между ними покрашены в первый цвет, либо найдётся $n$ вершин, что все рёбра между ними покрашены во второй цвет.
	
	$R(m, n)$~--- число Рамсея.
	
	\begin{example}
		\slashns
		
		$R(3, 3) = 6$ (разбиралась на практике)
	\end{example}
	
	\begin{remark}
		\slashns
		
		Неочевидно, что $R(m, n) < + \infty$.
	\end{remark}
\end{definition}

\begin{properties}
	\slashnl
	
	\begin{enumerate}
	
		\item $R(2, n) = n$
	
		\item $R(m, n) = R(n, m)$
	
		\item $R(m, n) \le R(m, n - 1) + R(n - 1, m)$ при $m, n \ge 3$
	
		\begin{proof}
			\slashns
			
			Рассмотрим полный граф на $R(m, n - 1) + R(m - 1, n)$ вершинах (предполагаем, что эта величина конечна).
			
			Рассмотрим одну вершину $v$. Она соединена с $C_1$ вершинами ребром первого цвета и с $C_2$ вершинами рёбрами второго цвета.
			
			Утверждение. Либо $\abs{C_1} \ge R(m - 1, n)$, либо $\abs{C_2} \ge R(m, n - 1)$.
			
			Доказательство. От противного. $R(m - 1, n) + R(m, n - 1) - 1 = \abs{C_1} + \abs{C_2} \le R(m - 1, n) + R(m, n - 1) - 2$
			
			Рассмотрим случаи:
			
			1) $\abs{C_1} \ge R(m - 1, n) \implies$ в $C_1$ либо есть $n$ вершин, соединённых рёбрами цвета 1, либо $m - 1$ вершина, соединённая рёбрами цвета 2.
			
			2) $\abs{C_2} \ge R(m, n - 1) \implies$ либо в $C_1$ есть $m$ вершин, соединённых рёбрами цвета 1, либо $n - 1$ вершина, соединённая рёбрами цвета 2.
		\end{proof}
	
		\item $R(m, n) \le \binom{m + n - 2}{m - 1} = \binom{m + n - 2}{n - 1}$
		
		\begin{proof}
			\slashns
			
			Индукция по $m$ и $n$.
			
			База: $R(2, n) = n \le \binom{n}{1} = n$
			
			Переход: Пусть $m, n \ge 3$
			
			$R(m, n) \le R(m - 1, n) + R(m, n - 1) \le \binom{m + n - 1}{m - 2} + \binom{m + n - 1}{m - 1} = \binom{m + n - 2}{m - 1}$
		\end{proof}
		
		\item $R(n, n) \le \binom{2n - 2}{n - 1} \le 4^{n - 1}$
		
		\item $R(n, n) \ge (\sqrt{2})^n$
		
		\begin{proof}
			\slashns
			
			От противного. Рассмотрим граф из $N < (\sqrt{2})^n$ вершин.
			
			Рассмотрим случайную раскраску в два цвета.
			
			Посчитаем вероятность того, что найдётся $n$ вершин, все рёбра между которыми покрашены в один цвет.
			
			$\Pr[\exists] = \Pr[\bigcup_{A \subseteq [N]}^{\text{|}A\text{|} = n} \text{в } A \text{ все рёбра одного цвета}] \le \sum_{A \subseteq [N]}^{\text{|}A\text{|} = n} \Pr[\text{в } A \text{ все рёбра одного цвета}] = \binom{N}{n} \frac{2}{2^{n(n-1)/2}} \le \frac{N^n}{n!} \cdot \frac{2}{2^{n(n-1)/2}} \le \frac{2^{n^2/2} \cdot 2}{n! \cdot 2^{n^2/2 - n/2}} = \frac{2^{n/2 + 1}}{n!} < 1 \implies$ для $n \ge 3$ выполняется.
			
			То есть при $n \ge 3$ с ненулевой вероятностью найдётся полный граф на $N$ вершинах, который нельзя раскрасить в два цвета описанным образом.
			
			
		\end{proof}
	
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$R(S, m, n)$~--- минимальное натуральное число $N$, что если все $S$-элементные подмножества $[N]$ покрасить в 2 цвета, то либо найдётся $m$-элементное подмножество, все его $S$-элементные подмножества покрашены в цвет 1, либо найдётся $n$-элементное подмножество, все его $S$-элементные подмножества покрашены в цвет 2.
\end{definition}

\begin{properties}
	\slashnl
	
	\begin{enumerate}
		\item[7.] $R(1, m, n) = m + n - 1$.
		
		\item[8.] $R(s, m, n) \le R(s - 1, R(s, m - 1, n), R(s, m, n - 1)) + 1$
		
		\begin{proof}
			\slashns
			
			Выделим элемент $v \in [N]$.
			
			Раскрасим все $(s-1)$-элементные подмножества $[N] \setminus \{v\}$ в 2 цвета: в тот цвет, в который покрашено $s$-элементное подмножество, получается добавлением $v$
			
			По индукционном предположению, найдётся либо 1) $R(s, m - 1, n)$ элементов, в которых $(s-1)$-элементные подмножества покрашены цвет 1, либо 2) $R(s, m, n - 1)$ элементов, все $(s-1)$-элементные подмножества покрашены в цвет 2.
			
			1) $R(s, m - 1, n) \to \begin{cases}
			m - 1 \text{ элемент: все } s \text{-ки покрашены в цвет 1 добавлением } v \implies \text{OK}\\
			n \text{ элементов: все } s \text{-ки покрашены в цвет 2}
			\end{cases}$
			
			2)$R(s, m, n - 1) \to \begin{cases}
			m \text{ элементов: все } s \text{-ки покрашены в цвет 1}\\
			n - 1 \text{ элемент: все } s \text{-ки покрашены в цвет 2 добавлением } v
			\end{cases}$
		\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$R_k(s, \, m_1, \, m_2, \, ..., \, m_k)$~--- обобщение чисел Рамсея на $k$ цветов.
	
	$R_k(1, \, m_1, \, m_2, \, ..., \, m_k) = m_1 + m_2 + ... + m_k - k + 1$
	
	$R_k(s, \, m_1, \, m_2, \, ..., \, m_k) \le R_k(s - 1, \, R_k(s, \, m_1 - 1, \, m_2, \, ..., \, m_k), \, ..., \, R_k(s, \, m_1, \, m_2, \, ..., \, m_k - 1)) + 1$
\end{definition}

\begin{example}
	\slashnl
	
	\begin{enumerate}
		\item (Теорема Шура).
		
		$\forall r \in \N \; \exists n \in \N:$ если раскрасить числа $[n]$ в $r$ цветов, то обязательно найдутся $x, y, z \in [n]:$ они одного цвета и $x + y = z$
		
		\begin{proof}
			\slashns
			
			$n = R_r(2, \overbrace{3, 3, ..., 3}^{r \text{ times}})$
			
			$\phi: [n] \to [r], \; \; \; \phi((x, y)) = \phi(\abs{x - y})$
			
			$\exists$ цвет и $\exists x, y, z: \phi(\abs{x - y}) = \phi(\abs{y - z}) = \phi(\abs{x - z})$
			
			Пусть $x < y < z$. Тогда $(y - x) + (z - y) = z - x$.
			
			\TODO Осознать это
		\end{proof}
		
		\item (Теорема Эрдеша-Секереша)
		
		$\forall m \in \N \; \exists N \in \N:$ из любых $N$ точек общего положения (никакие три точки не лежат на одной прямой) на плоскости можно выбрать выпуклый $m$ угольник.
		
		\begin{proof}
			\slashns
			
			$N = R(3, m, m)$
			
			Цвет тройки $\phi(A, B, C) =$ числу точек внутри $ABC$ ($\mod 2$).
			
			Т.е. найдутся $m$ точек, что все тройки покрашены в один цвет.
			
			Отсюда можем вывести противоречие.
			
			\TODO Нужен рисунок и чей-нибудь конспект.
		\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{lemma}
	(\textbf{Кёнига})
	
	В любом бесконечном корневом дереве конечной степени найдётся бесконечная ветвь.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Найдём сына бесконечного размера (такой обязательно есть) и перейдём в него.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{theorem}
	(\textbf{Бесконечная теорема Рамсея})
	
	Рёбра полного бесконечного графа покрашены в $r$ цветов. Тогда найдётся $\infty$ множество вершин, что все рёбра между ними покрашены в один цвет.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		\TODO
	\end{proof}
\end{theorem}